# 背景

[AnkiBlank](http://ja.ankiblank.com/)というiOSアプリがあって、
それに登録できる[学習用データの紹介ページ](http://ja.ankiblank.com/homeja/sample)を読んでいたら、

> Rubyのリファレンスから英単語／例文を抽出頂ける勇者をお待ちしております

と書かれていたので、ちょっとチャレンジしてみました。結果的には、まだ実用可能なレベルにはなってない、というより、TODOsに書いてある課題をクリアする方法が地道に除外リストを作るとか、過去形->現在形の対応表を作るとか、そういう泥臭い方法しか思いつかないので、心が折れそうですw


# 使い方

    $ ruby modalwords_picker.rb [options] target_file

optionには、

- -c <頻出語を表示する上限数>
- -x <除外リストを置いてあるディレクトリ>

target_fileにはテキストファイルを指定します。対象がHTMLの場合は、自動的にHTMLタグを取り除きます。また、除外リストを置くディレクトリ配下には複数のファイルがあってもよく、それら全てに含まれるアルファベットで構成される語を抽出対象から除外します。


# TODOs

- いまは、target_fileは1つのファイルしか指定できませんが、Rubyリファレンスマニュアルの様に複数のファイルで全体で一つのドキュメント体系になっているものは、これらをまとめて解析、最頻出語を抽出したいでしょうから、それに対応する必要があります(技術的には非常簡単なのですが、以下のような他の課題があるので、対応を後回しにしてます)。
- 単数形・複数形で綴りが異なる語があります。これらを同一の語として扱わないと正当な抽出にならない可能性があります。こちらに関しては、Ruby on rails(厳密にはActiveSupport)のString#singuralizeを使えば、複数形->単数形の自動変換ができていますが、語尾がsで終わっているものがすべて変換されてしまっているので、これを回避する方法を考える必要があります。
- 単数形・複数形と同様の課題として、英語の時制では、動詞の綴りが変化します。こちらについても、対応表を作ればもちろん簡単なのですが、その対応表を作る労力が馬鹿になりません。stackoverflowでも同様の話題[ActiveSupport Inflection library for Past Tense in Ruby?](http://stackoverflow.com/questions/3688751/activesupport-inflection-library-for-past-tense-in-ruby)が出ていますが、簡単にはできないよ、という結論づけになっています。
- 技術文章を対象に頻出語を抽出しようとすると、予約語・クラス名・メソッド名等、頻出語としてカウントしたくないキーワードがたくさん引っかかってしまいます。これらを除外するには、除外リストを作成しないといけませんが、その労力は馬鹿になりません。なんとか、これを簡単にやる方法を考えたいですが、今のところいい案がありません。
- 頻出語を100語抽出したら、次は、その語を含む文の抽出をやる必要があります。頻出語なので、たくさん文があるはずですが、どれを採用すれば最良かは、1つずつ見ないとわからないです。ただ、ここも割り切りで、例えば、頻出語を含み、一番短い文章を選択、という一定のルールが決められれば自動化可能なはずです。
- 例文を抽出した後は、対訳が必要です。多くの文章では既に訳された文章が別にあるので、それとの対応付けを自動でできたらベストですが、そこを自動化するロジックの良い案が思いつきません。100例文程度なら、自分で訳したほうが早そうです。
- 一旦コメントアウトして保留にしましたが、抽出するところを形態素解析できるmecabに置き換えると、英文からの抽出だけでなく対象が日本語でも頻出語を抽出可能になるはずですが、そこまでの汎用性を求めるのはずっと後回しの話。また、今のところ、除外ファイルには、アルファベット以外の文字列が含まれても無視するようにしていますが、将来的に頻出語の抽出対象に日本語等を含めるようにするのであれば、除外ファイルもより厳密な形式を決める必要があるでしょう。
- 抽出が終わったら、[AnkiBlank](http://ja.ankiblank.com/)へ登録できる形式への変換が必要ですが、単なるCSVだったので、それ以外の課題がクリアできれば、ここは簡単に実装可能（まだ作ってないですが）
- CSVエクスポートまでできるようになったら、皆が簡単に使えるように、WebサービスとしてのUIを作って、zipとかで固めたファイルをアップロードしたら、そこから最頻出語100語を抜き出し、学習用のファイルをダウンロードできるようなサービスをホスティングすればいいのでは？と思いますが...(ここも技術的には難しい要素はないのですけどね...)

# 設計指針、抽出ロジック
[原文をスラスラ読みたい！「MSDNライブラリによく出る英単語 100選」](http://codezine.jp/article/detail/4951)
の単語抽出ロジックが素晴らしいってことで、これに倣ってやってみることにします。
GUIとか余計なモノは考えず、シンプルに、コマンドラインのツールを考えます。

> 「Microsoft Windows SDK for Windows 7」のドキュメントから、「Win32 and COM Development」配下の約2,500万語をプレーンテキスト化（MSDN LibraryのWindows Development配下にほぼ相当）。　

対象とするドキュメントはなんでもよいですが、プレーンテキスト化自体は面白みがないので、最初からプレーンテキスト化されているものを対象とします。

> シェアウェア「ワーズピッカー／英単語拾い」を利用して、単語を原形・単数形に統一。　

activesupport/inflectorを使えば、複数形->単数形の変換はできるので、それで。
大文字は、すべて小文字に変換して扱うことにします。

> 独自にC言語で組んだプログラムを使って、頻度順にソート。　

ここをRubyで書きます。C言語で書いたほうが性能的にはよいでしょうが、文字列操作がC言語だと面倒なので。

>「find（見つける）」や「second（秒）」といった中学校で習う簡単な単語を除外。　

中学校でならう英単語については、WebAPI等でプログラムが利用可能な形式で公開されているものが見つからなかったので、
[通訳者・翻訳者・教養あるネイティブによる英語・TOEIC・英検の学習法無料教材を提供するサイト](http://www.linkage-club.co.jp/)でリストアップされている、[中学英語教科書 最重要語845](http://www.linkage-club.co.jp/entry/word_lists/junior_high_textbooks.html)を使用することにしました。
デフォルトでは、modalwords_picker.rbと同じディレクトリ階層内の、excludes配下にあるテキストファイルから、単語を抽出して、これを除外リストに加えます。

>「compile（コンパイル）」「implementation（実装）」といった開発者であれば当然知っているであろう単語を除外。　
上位100個を選択。

『開発者であれば当然知っているであろう単語』というのは非常に主観的で、また、
一般的に、どこまで、『知っていて当然』という扱いにするのかは非常に曖昧なので、無視することにしました。
なお、先の中学校で学習する英単語を除外するのと同じようにして、除外リストに単語を追加すれば、任意の単語を除外可能なので、必要なら除外リストに追加すればよいだけです。
技術文章の場合、その技術で使われている専門用語（ソフトウェアなら、クラス名とかメソッド名とか）ばかりがカウントされてしまうのが問題。
これも除外リストに加えればいいのだけど、何を除外対象にするのか、というリストを作るのが非常に手間。

